\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref} 
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]
{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\includepdf[pages=-]{title.pdf}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad Цель данной работы - изучение трех сортировок массива и проведение их сравнительного анализа.

\qquad Алгоритм сортировки — это алгоритм для упорядочивания элементов в списке. В случае, когда элемент списка имеет несколько полей, поле, служащее критерием порядка, называется ключом сортировки. 

В настоящее время необходимо сортировать большие объемы данных, а также существует огромное количество . Их необходимо уметь сравнивать, чтобы выбрать наилучшее решение для конкретной задаче.


В рамках выполнения данной лабораторной работы необходимо решить следующие задачи:   
		\begin{itemize}
	\item реализовать три различных алгоритма сортировки;
	\item рассчитать их трудоемкость; 				
	\item сравнить их временные характеристики экспериментально; 
	\item на основании проделанной работы сделать выводы.
\end{itemize}

\chapter{Аналитическая часть}
\qquad В данном разделе будет расмотрено теоретическое  описание трех алгоритмов сортировки:  пузырьком,  вставками,  Хоара.  В конце будет введена модель вычисления трудоемкости. 
\section{Описание алгоритмов}
\qquad Исходным данным для задачи сортировки является последовательность объектов $\langle a_1, a_2, \dots, a_n\rangle$. Результатом должна быть последовательность $\langle a'_1, a'_2, \dots, a'_n\rangle$, состоящая из тех же объектов, идущих в неубывающем порядке: $a'_1 \leq a'_2  \leq  \dots  \leq  a'_n$. Обычно исходная последовательность задана как массив, хотя возможны и другие варианты. 
\subsection{Сортировка пузырьком}
\qquad Алгоритм состоит из повторяющихся проходов по сортируемому массиу. За каждый проход элементы последоваельно сравниваются попарно, и если порядок в паре неверный, выполняется обмен элементов. При каждом проходе(начинается с начала последовательности) происходит сравнение соседних элементов, и, если порядок в паре неверный, они меняются местами. Также при каждом проходе по крайней мере одно из следующих по величине значений встает на свое место, следовательно, при продолжении процесса, можно просмотреть на одну пару меньше\cite{litlink1}. 
 
 На рисунке 1.1 показан пример работы алгоритма:

 
 {
 	\centering
 	\includegraphics[scale=0.4]{bubble_my}
 	\captionof{figure}{Сортировка пузырьком}\label{fig:mypic}
}
\subsection{Сортировка вставками}
\qquad Элементы просматриваются по одному, и каждый новый элемент вставляется в подходящее место среди ранее упорядоченных элементов\cite{litlink2}. Сортировка считает первый элемент любого списка отсортированным списком длины 1. 

На рисунке 1.2 показан пример работы алгоритма:


{
 \centering
\includegraphics[scale=0.5]{insert_my}
\captionof{figure}{Сортировка вставками}\label{fig:mypic}
}

\subsection {Сортировка Хоара}
\qquad Является рекурсивным алгоритмом сортировки. Общая идея состоит в следующем:
\begin{itemize}
	\item выбрать из последовательности любой элемент и принять его за опорный, от выбора опорного элемента не зависит корректность алгоритма, но в отдельных случаях может сильно зависеть его эффективность;
	\item переупорядочить последовательность таким образом, чтобы все элементы, меньшие осевого, оказались перед ним, а равные и большие элементы -- за ним;
	\item для отрезков «меньших» и «равных или больших» значений выполнить рекурсивно ту же последовательность операций, если длина отрезка больше единицы\cite{litlink1}.
\end{itemize}

На рисунке 1.3 показан пример работы алгоритма:
\\

{
	\centering
	\includegraphics[scale=0.1]{quick_my}
	\captionof{figure}{Сортировка вставками}\label{fig:mypic}
}

\section{Модель вычислений}
Для последующего вычисления трудоемкости необходимо ввести модель вычислений.
\begin{enumerate}
	\item Cтоимость базовых операций  равна 1: +, -, /, \%, ==, !=, <, >, [], ++, $\ldots $
	\item Оценка условного оператора if: 
	\begin{algorithmic}
		\If{\text{условие}}
		\State A
		\Else
		\State B
		\EndIf
	\end{algorithmic}
	происходит, так 
	\[ f_{if} = f_{\text{условия}} + 
	\begin{cases}
	min(f_A, f_B) & \text{-- лучший случай }\\
	max(f_A, f_B) & \text{-- худший случай}
	\end{cases} .\]
	\item Оценка трудоемкости цикла происходит, так:\\
	$f_{for} = f_{\text{инициализации}} + f_{\text{сравнения}} + N_{\text{итераций}} (f_{\text{тела}} + f_{\text{инкремента}} + f_{\text{сравнения}}).$
	
	
\end{enumerate}

\section*{Вывод}
\qquad Было рассмотрено теоретическое описание трех алгоритмов: сортировка пузырьком, сортировка вставками, сортировка Хоара. Также в данном разделе вводится модель вычисления трудоемкости. 

\chapter{Конструкторская часть}
\qquad  В данном разделе будут составлены алгоритмы и вычислены их теоретические трудоемкости.
\section{Схемы алгоритмов}

\qquad Ниже, на рисунке 2.1, представлена схема для алгоритма сортировки вставками:

{
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{insert_sort}
	\captionof{figure}{Сортировка вставками}\label{fig:mypic}
}
\newpage
\qquad Ниже, на рисунке 2.2, представлена схема для алгоритма сортировки пузырьком:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{schemeBubbleSort}
	\captionof{figure}{Сортировка пузырьком}\label{fig:mypic}
\end{figure}


\newpage
\qquad Ниже, на рисунке 2.3, представлена схема для алгоритма сортировки Хоара:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{quick_scheme}
	\captionof{figure}{Сортировка Хоара}\label{fig:mypic}
\end{figure}


\newpage

\section{Трудоемкость алгоритмов}
\qquad Выше была определена модель вычислений трудоемкости, и на основе представленных только что схем алгоритмов, далее будут рассчитаны  трудоемкости для каждого из них. 
\subsection{Сортировка вставками}
\hspace*{5mm}
\textbf{Лучший случай:} отсортированная последовательность.


Трудоемкость: $T(n) = 2 + (N - 1)(2 + 2 + 2 + 4 + 3 )  = 2 + 13(N-1) = 13n - 11.$

\textbf{Худший случай:}  последовательность, отсортированная в обратном порядке. 


Трудоемкость: $T(n) = 2 + (N -1)(2 + 4 + 3) + 4 \left({\frac {N(N + 1)}{2}}-1\right)+5{\frac {N(N - 1)}{2}} = \frac {9}{2}N^2 +\frac {17}{2}N - 11.$
\subsection{Сортировка пузырьком}
 \hspace*{5mm}
\textbf{Лучший случай:} отсортированная последовательность.


Трудоемкость:  $2 + N(2 + 2 + 2 ) + (4 + 4) \frac {N(N - 1)}{2} =  4N^2  + 2N + 2.$

\textbf{Худший случай:}   последовательность, отсортированная в обратном порядке. 


 Трудоемкость: $2 + N(2 + 2 + 2 ) + (4 + 4 + 9) \frac {N(N - 1)}{2} =  \frac {17}{2} N^2  + 2N + 2.$



\subsection{Сортировка Хоара}


\qquad Запишем рекуррентное отношение, соответствующее сортировке Хоара:
\begin{equation}
T_{qs}(n) = T_{qs}(m) + T_{qs}(s) + f_{partition}(n)
\end{equation}
где $n$ - размер входной последовательности, $m$ - размер левой подпоследовательности, $s$ - размер правой подпоследовательности, $f_{partition}(n)$ - объём работы, который необходимо совершить, чтобы произвести разбиение последовательности длины $n$.

Рассмотрим асимптотическую сложность функции разбиения, которая заключается  в единственном линейном обходе входной последовательности. Таким образом имеем сложность функции разбиения $O(n)$, другими словами:
\begin{equation}
f_{partition}(n) = n.
\end{equation}
\hspace*{5mm}
\textbf{Лучший случай:} случай, при котором глубина дерева рекурсивных вызовов минимальна. Это условие будет достигнуто, если на каждом этапе рекурсии входная  последовательность будет разбиваться на две равных (или практически равных) по длине подпоследовательности. Тогда имеем следующие рекуррентное отношение:
\begin{equation}
T_{qs}(n) = T_{qs}(\frac{n}{2}) + T_{qs}(\frac{n}{2}) + n = 2 \cdot{} T_{qs}(\frac{n}{2}) + n.
\end{equation}


Что напоминает вид основной теоремы о рекуррентных соотношениях\cite{litlink3}:
\begin{equation}
T(n) = a \cdot{} T(\frac{n}{b}) + f(n)
\end{equation}
где $a = 2$, $b = 2$, $f(n) = n$. Это означает, что применив эту теорему мы получим искомую трудоёмкость. Очевидно, первый варианты основной теоремы рекуррентных соотношений\cite{litlink3} не подходит, так как:
\begin{equation}
f(n) = n = n^1 = n^c \Rightarrow{} c = 1 = log_2(2) = log_b(a) \Rightarrow c \nless{} log_b(a).
\end{equation}

Проверим второй вариант\cite{litlink3}:
\begin{equation}
f(n) = n = n^1 = n^1 \cdot{} log^0(n) = n^c \cdot{} log^k(n)
\end{equation}
где $c = 1 = log_b(a)$, $k = 0$, а значит условия второго варианта основной теоремы соблюдены. Таким образом имеем асимптотическую сложность сортировки Хоара в лучшем случае:
\begin{equation}
T_{qs} = O(n \cdot{} log(n)).
\end{equation}
\hspace*{5mm}
\textbf{Худший случай:} случай, при котором глубина дерева рекурсивных вызовов  максимальна. Это означает, что получаются наиболее неравные части, то есть одна часть содержит $1$ элемент, а вторая -- $n - 1$. Предположим, что на каждом шаге происходит именно так. Тогда можем подсчитать асимптотическую сложность сортировки Хоара в худшем случае:
\begin{equation}
T_{qs}(n) = T_{qs}(n - 1) + T_{qs}(1) + O(n) =  T_{qs}(n - 1) +O(n) =  
\sum_{k = 1}^{n}O(k)  = \frac{n(n + 1)}{2} \approx O(n^2).
\end{equation}

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были рассмотрены схемы алгоритмов сортировки, а также  были расчитаны трудоемкости этих алгоритмов в соответсвии с введнной моделью вычислений. 

\noindent Сортировка пузырьком: лучший - $O(n^2)$, худший - $O(n^2)$ \newline
Сортировка вставками: лучший - $O(n)$, худший - $O(n^2)$ \newline
Быстрая сортировка: лучший - $O(n*log(n))$, худший - $O(n^2)$ \newline

\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются средства реализации, приводится реализация алгоритмов на языке Golang и рассматриваются оптимизации для алгоритма Винограда.
\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы был выбран язык Golang, так как данный ЯП является компилируемым, что повышает скорость его выполнения, а так же позволяет написать код в кратчайшее время, засчет отсутствия необходимости следить за памятью балгодаря сборщику мусора в runtime. Среда разработки - Goland.

Для замера времени использовалась встроенный пакет time, подробно описанный в документации.\cite{time}  

\section{Листинг кода}
\qquad Ниже, на листинге 3.1,  представлена реализация алгоритма сортировки пузырьком:
\lstinputlisting[language=Go]{bubble_code.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.2,  представлена реализация алгоритма сортировки вставками:
\lstinputlisting[language=Go]{insert_code.txt}
\newpage 
\qquad Ниже, на листинге 3.3,  представлена реализация алгоритма сортировки Хоара:
\lstinputlisting[language=Go]{quick_code.txt}


\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были представлены реализации алгоритмов сортировки пузырьком, вставками и Хоара на Golang.

\chapter{Исследовательская часть}

\qquad В данном разделе будет проводиться тестирование реализованных алгоритмов  и их сравнительный анализ на основе замеров времени работы.   

\section{Тестирование программы}
Далее рассматривается 4 тестовых случая на случайных значениях.
\begin{itemize}
	\item Размер массива равен 0
	
	На рисунке 4.1 показан результат сравнения  трех алгоритмов сортировки при\\ N = 0:  
		\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{test0}
		\caption{Результат работы функции TestCorrectness при N = 0}
						\end{figure}
		\label{fig:mpr}

	\item  Размер массива равен 1
	
	На рисунке 4.2 показан результат сравнения  трех алгоритмов сортировки  при \\N = 1:  
		\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{test1}
		\caption{Результат работы функции TestCorrectness при N = 1}
		\label{fig:mpr}
				\end{figure}

	\item  Размер массива равен 20
	
	На рисунке 4.3 показан результат сравнения  трех алгоритмов сортировки  при\\ N = 20:  
			\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{test2}
		\caption{Результат работы функции TestCorrectness при N = 20}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}

	\item  Размер массива равен 21
	
	На рисунке 4.4 показан результат сравнения  трех алгоритмов сортировки  при\\ N = 21:  
				\begin{figure}[!htbp]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.7]{test3}
			\caption{Результат работы функции TestCorrectness при N = 21}
			\label{fig:mpr}
		\end{figure}  


\end{itemize}

\qquad Как видно из тестов, все три алгоритма возвращают одинаковый и правильный результат.  

\section{Сравнительный анализ на основе замеров времени работы алгоритмов}
\qquad В рамках данного эксперимента будет показано время выполнения трех алгоритмов в трех различных ситуациях:  
\begin{itemize}
	\item на значениях, идущих в порядке возрастания;
	\item на случайных значениях;
	\item на значениях, идущих в порядке убывания.
\end{itemize} 
\qquad На представленных ниже рисунках (рисунок 4.1), (рисунок 4.2), (рисунок 4.3)
время сортировки указано в миллисекундах.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
axis lines = left,
xlabel = {Размер массива},
ylabel = {Время (мс)},
legend pos=north west,
ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {bubble_asc.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {insert_asc.txt}; 
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {quick_asc.txt};

\addlegendentry{Пузырек}
\addlegendentry{Вставками}
\addlegendentry{Быстрая}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
	Pис. 4.1: Время  работы алгоритмов на значениях, идущих в порядке возрастания
\end{center}


\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
axis lines = left,
xlabel = {Размер массива},
ylabel = {Время (мс)},
legend pos=north west,
ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {bubble_dsc.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {insert_dsc.txt}; 
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {quick_dsc.txt};

\addlegendentry{Пузырек}
\addlegendentry{Вставками}
\addlegendentry{Быстрая}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
	Pис. 4.2: Время  работы алгоритмов на значениях, идущих в порядке убывания
\end{center}


\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
axis lines = left,
xlabel = {Размер массива},
ylabel = {Время (мс)},
legend pos=north west,
ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {bubble.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {insert.txt}; 
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {quick.txt};

\addlegendentry{Пузырек}
\addlegendentry{Вставками}
\addlegendentry{Быстрая}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
	Pис. 4.3: Время  работы алгоритмов на случайных значениях
\end{center}

\section*{Вывод}
\qquad По результатам тестирования выявлено, что все рассматриваемые алгоритмы реализованы правильно. Самым быстрым алгоритмом, при использовании случайного заполнения, оказался алгоритм быстрой сортировки, а самым медленным — алгоритм сортировки пузырьком. Однако видно, что в случае, когда массив заполнен определенным образом(либо по убиванию либо по возрастанию элементов), быстрая сортировка показывает себя не лучшим образом и даже проигрывает по скорости простому пузырьку. В тоже время сортировка вставками ведет себя примерно одинаково в случае, когда массив остортирован по убыванию или в случае заполнения случайными числами, а при заполнении массива по возрастанию показывает наилучший результат.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\qquad Цель лабораторной работы достигнута.

\qquad В ходе выполнения данной лабораторной работы были изучены, а также реализованы на языке программирования Golang,  три алгоритма сортировки: пузырьком, вставками и Хоара.

Экспериментально было установлено, что оптимальным алгоритмом(из рассмотренных) при случайном заполнении является сортировка Хоара. Если же есть шанс, что массив отсортирован либо по возрастанию, либо по убыванию,  то лучшим выбором(из представленных) будет сортировка вставками.  Наимение эффективным(из показанных) оказался алгоритм сортировки пузырьком. \\

Все цели, поставленные в данной лабораторной работе, были выполнены:

\begin{itemize}
	\item три различных алгоритма сортировки реализованы;
	\item рассчитана их трудоёмкость;
	\item реализованные алгоритмы экспериментально сравнены; 		
	\item вывод относительно быстродействия каждого из алгоритмов сделан.
\end{itemize}


\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
    \begin{center}        
	\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{litlink1}  Дж. Макконнелл Анализ алгоритмов. Активный обучающий подход. -- М.: Техносфера, 2009. -- 416 с.
	
		\bibitem{litlink2}  Кнут Д. Э. Искусство программирования. Том 3. Сортировка и поиск . -- М.: Вильямс, 2007. -- 832 с.
		
			\bibitem{litlink3} Кормен Т. Алгоритмы: построение и анализ. -- М.:Вильямс, 2014.  -- 219 с.
		
		\bibitem{time} Официальный сайт Golang, документация пакета time URL: \url{https://golang.org/pkg/time/} (дата обращения: 06.10.2020)
	\end{thebibliography}
\end{center}
\end{document}